# Сборка проекта Orwell/Mainline средствами Docker под Linux host (Ubuntu 18.04+)

В данной статье, кроме прочего, предлагается автоматизация подготовительного процесса, в виде набора скриптов bash, которые можно изучить и использовать в качестве инструкции к пошаговой программе действий для ручной подготовки.

К прочему, здесь, отнесем общие описания зависимостей, требования к их размещению и пояснения к работе скриптов.

Следует иметь в виду, что предлагаемые скрипты автоматизации ориентированы на работу в комплекте с Docker-контейнером, запущенном на основе Docker-образа, созданного по специальным скриптам, входящим в общий комплект с данных руководством и скриптами автоматизации.

**Оглавление**
- [Сборка проекта Orwell/Mainline средствами Docker под Linux host (Ubuntu 18.04+)](#сборка-проекта-orwellmainline-средствами-docker-под-linux-host-ubuntu-1804)
  - [Зависимости](#зависимости)
    - [GCC 9](#gcc-9)
    - [Node.js](#nodejs)
    - [Orwell](#orwell)
    - [3rd_party](#3rd_party)
    - [3rd_party_bin_all](#3rd_party_bin_all)
    - [SRS](#srs)
  - [Сборочное дерево Orwell](#сборочное-дерево-orwell)
  - [Описание файлов подпроекта автоматизации](#описание-файлов-подпроекта-автоматизации)
  - [Использование скриптов автоматической подготовки к сборке Orwell/Mainline](#использование-скриптов-автоматической-подготовки-к-сборке-orwellmainline)

## Зависимости

Для того, чтобы собрать Orwell/Mainline, в общем случае, нам понадобится следующий список артефактов.

1. GCC 9.
2. Node.js (включая npm).
3. Рабочая копия репозитария Orwell/Mainline.
4. Рабочая копия репозитория 3rd_party.
5. Копия бинарных артефактов 3rd_party_bin_all. (необязательно)
6. Интерфейсы и библиотеки проекта SRS (алгоритмы).

Об этих зависимостях необходимо знать следующее. Не торопитесь сразу все это выкачать и установить.

### GCC 9

Данная версия компилятора необходима для поддержки стандарта C++17, который принят к использованию в репозитории Orwell.

Эта зависимость удовлетворяется автоматически при развертывании Docker-контейнера. Docker-образ наследуется от Ubuntu 20.04, репозиторий которого предлагает GCC 9 в качестве одной из альтернатив GCC.

При подготовки сборочного процесса в других условиях необходимо будет самостоятельно позаботиться об установке подходящего компилятора, ориентируясь на стандарт C++17 и, также, на сборочную систему CMake (имеется в виду возможность выбора генератора).

### Node.js

Зависимость от Node.js опциональная. Она связана со сборками целей *rpcdoc* и *recog_svr_admin* из корневой директории web рабочей копии репозитория Orwell/Mainline.

Если утилита *npm* (Node.js Package Manager) не будет обнаружена сборочным скриптом CMake, то эти цели, просто, не будут собраны, а в консоль будет выведено предупреждение об отсутвии доступа к *npm*.


### Orwell

Собственно, это как раз и есть то, что мы хотим собрать и для сборки чего, все это написано и подготовлено.

На момент начала апреля 2021 года, получить рабочую копию Orwell/Mainline можно из SVN-репозитория Orwell (ведутся работы по переезду в Git).

```bash
  $ svn co https://zork.elvees.com/svn/Orwell/Mainline 

  или в форме не требующей интерактивного указания пользователя и пароля к серверу SVN:

  $ svn --username=<svn-username> --password=<svn-password> checkout https://zork.elvees.com/svn/Orwell/Mainline 
```

### 3rd_party

По историческим причинам, этот репозиторий хранит множество сторонних библиотечных продуктов разных версий, под разные платформы и для разных операционных систем. Для сборки проекта нам нужна небольшая часть этого обширного хранилища. Однако, репозиторий сейчас построен так, что выкачивать его придется весь, иначе нам будут недоступны некоторые его важные части - элементы директории large, например. Получение рабочей копии этого репозитория целиком занимает около 40-ка минут.

На момент начала апреля 2021 года, получить рабочую копию SVN-репозитория 3rd_party можно следующим образом (ведутся работы по переезду в Git).

```bash
  $ svn co https://zork.elvees.com/svn/3rd_party

  или в форме не требующей интерактивного указания пользователя и пароля к серверу SVN:

  svn --username=<svn-username> --password=<svn-password> checkout https://zork.elvees.com/svn/3rd_party
```

### 3rd_party_bin_all

3rd_party_bin_all - это бинарная коллекция размером около 1.4 Гб (на момент начала апреля 2021), которая содержит в себе бинарные сборки трех библиотек, под три разные архитектуры Linux (aarch64: yolo; x86: yolo; x86_64: gstreamer, tensorflow и yolo). Все это хранится на Windows-хосте (соответственно, без сохранения файловых атрибутов доступа) и доступно внутри VPN по SMB-протоколу.

Для сборки Orwell/Mainline может понадобиться только gstreamer, размещенный по адресу smb:://o2k-build/3rd_party_bin_all/x86_64-linux-gnu_9/gstreamer/1.11.y/Release. Данная директория занимает всего около 40 Мб. Если мы решим это скачать, то следует воспользоваться консольным smb-клиентом или GUI-приложениями, поддерживающими работу по протоколу SMB. Например, с помощью Nautilus или Dolphin.

При подключении по протоколу SMB следует воспользоваться анонимным входом. Можно воспользоваться следующей консольной командой для рекурсивного скачивания требуемой директории.

```bash
  $ smbclient //o2k-build/3rd_party_bin_all -N -c "cd x86_64-linux-gnu_9; recurse ON; prompt OFF; mget gstreamer"
```

*smbclient* может работать как в интерактивном режиме, так и в режиме автоматического исполнения программ. Для указания программы, исполняемой в автоматическом режиме, служит ключ *-c*, после которого, в кавычках, задается, через точку с запятой, список команд программы. Манипулируя параметрами для команд **cd** и **mget** можно отрегулировать корневую директорию скачивания. Добавив команду lcd, можно сразу указать локальную директорию, для размещения результатов скачивания.

Скачивание результатов сборки gstremer из данной коллекции может быть заменено на сборку gstreamer в docker-е. Исходники для этого есть в репозитории 3rd_party, без скачивания которого нам, все равно, не обойтись. При анализе плюсов и минусов выбираемого решения следует иметь в виду, что сборка из источников занимает, примерно, 5-7 минут, а скачивание готовых результатов сборки - примерно полторы минуты.

Текущая версия скриптов автоматизации использует вариант со сборкой gstreamer из источников.

### SRS

Проект SRS представляет собой собственную библиотеку с алгоритмама обработки изображений.

Библиотека должна быть установлена по префиксу /opt/elveesneotek.com. Проще всего это сделать взяв все необходимое на странице Jenkins с последней успешной сборкой проекта SRS. 

Чтобы взять архив со страницы Jenkins, следует зайти по адресу 
[Jenkins: artefact](https://jenkins.elvees.com/job/Mainline%20-%20SRS%20-%20docker%20-%20Rebuild%20-%20amd64/lastSuccessfulBuild/artifact/)
и щелкнуть по ссылке _"Все файлы в архиве ZIP"_.

Также, для скачивания этого архива, можно воспользоваться консольной командой wget 

```bash
  $ wget --no-check-certificate https://jenkins.elvees.com/job/Mainline%20-%20SRS%20-%20docker%20-%20Rebuild%20-%20amd64/lastSuccessfulBuild/artifact/*zip*/archive.zip
```

К сожалению, скрипты сборки системы в текущей реализации не могут обнаружить SRS только по префиксу /opt/elveesneotek.com. Также, требуется разместить заголовочные файлы в сборочном дереве Orwell. Об этом будет рассказано в подробностях в разделе "Сборочное дерево Orwell".

Чтобы получить только заголовочные файлы SRS необходимо обратиться к репозиторию SRS.

```bash
  $ svn co https://zork.elvees.com/svn/SRS/Mainline/SRSInterface

  или в форме не требующей интерактивного указания пользователя и пароля к серверу SVN:

  $ svn --username=<svn-username> --password=<password> checkout https://zork.elvees.com/svn/SRS/Mainline/SRSInterface
```

## Сборочное дерево Orwell

Требуемая структура директорий описана в документе "Компиляция Orwell под Linux из Visual Studio при помощи Docker", размещенного по адресу http://confluence.elveesneotek.internal:8090/pages/viewpage.action?pageId=43320289 (Docker Desktop можно установить под Windows 10 (версии 19.03 и 19.09).

Ниже представлен несколько измененное дерево, которое создается в процессе исполнения скриптов автоматизации.

<pre>
  &lt;host-prefix&gt;
   |
   `-- o2k
       |-- 3rd_party_bin_all
       |   `-- x86_64-linux-gnu_9
       |       |-- gstreamer
       |           `-- 1.11.y
       |               `-- Release
       |                   `-- include
       |
       `-- zork
           |-- 3rd_party
           |
           |-- 3rd_party_bin_all        -
           |   `-- x86_64-linux-gnu_9    |
           |       `-- gstreamer         |- TODO: Needs to build without this copy
           |           `-- 1.11.y        |        This _include_ matches to o2k/3rd_party_bin_all/.../include
           |               `-- include  -
           |-- SRS                      -
           |   `-- Mainline              |
           |       `-- SRSInterface      |- TODO: This matches to /opt/elveesneotek.com/include/SRSInterface
           |           |-- Common        |
           |           |   `-- internal  |
           |           `-- LPDraw       -
           `-- orwell
               `-- Mainline
</pre>

Главные правила размещения директорий, которые небходимо исполнить к началу процесса, это следующие.

1. Выбрать в домашней директории пользователя, корневую директорию сборки. На схематическом дереве выше эта директория указана как **&lt;host-prefix&gt;**. В ней необходимо создать директорию **o2k**. Именно в ней, в директории **o2k**, необходимо разместить все сборочные скрипты. Все остальное дерево директорий будет построено скриптами.
2. При создании docker-контейнера необходимо указать директорию **&lt;host-prefix&gt;/o2k** как voluve-директорию хоста, которая должна быть примонтирована к файловой системе докера в точке /o2k.

## Описание файлов подпроекта автоматизации

Напомним, что исходный проект состоит из следующего набора файлов.

```bash
ubuntu_o2k_user_dev$ tree
.
├── build.sh
├── Dockerfile.org
├── Dockerfile.tmpl
├── env-var.decl
├── orwell-howto.md
├── README.txt
├── run.sh
├── start.sh
└── orwell
    ├── make-credentials.sh
    ├── prepare-docker-for-orwell.sh
    ├── prepare-host-for-orwell.sh
    ├── start-build-make.sh
    └── start-build-ninja.sh
```

Скрипты автоматизации подготовки docker-контейнера к сборке проекта из репозитория Orwell/Mainline расположены в директории **orwell**. В таблице, ниже, приведено описание этих файлов.

|Файл|Описание|
|----|--------|
| make-credentials.sh | - скрипт создания файла **credentials.txt**, который удобно использовать для передачи в скрипт **prepare-docker-for-orwell.sh**. |
| prepare-docker-for-orwell.sh | - скрипт, который следует запустить в докере из директории /o2k для развертывания в докере окружения для сборки Orwell/Mainline. |
| prepare-host-for-orwell.sh | - скрипт, который следует запустить из консоли хоста в директории &lt;host-prefix&gt;/o2k для развертывания необходимого окружения для сборки Orwell/Mainline. При запуске этого скрипта, убедитесь, что запущено VPN подключение к ресурсам Elvees-Neotek. |
| start-build-make.sh | - скрипт, который использует cmake для создания Makefile для сборки Orwell/Mainline. |
| start-build-ninja.sh | - скрипт, который использует cmake для создания build.ninja для сборки Orwell/Mainline. |

## Использование скриптов автоматической подготовки к сборке Orwell/Mainline

Таким образом, чтобы создать требуемый docker-контейнер, необходимо выполнить следующией шаги:

1. Создайте где-нибудь в домашней директории пользователя директорию o2k, которая будет примонтирована к файловой системе докера в точке /o2k.
2. Из директории **docker-control/ubuntu_o2k_user_dev/orwell** скопируйте все содержимое в директорию **o2k**.
3. Настройте значение переменных в файле evn-var.decl.
4. В консоли запустите скрипт сборки образа, **build.sh**. Сборка образа выполняется, примерно, 20 минут.
5. В консоли запустите скрипт создания контейнера **run.sh**. Оказавшись в консоли контейнера проверьте монтирование директории **/o2k**. Там должны размещаться скрипты, скопированные раннее из директории **docker-control/ubuntu_o2k_user_dev/orwell**.
6. Проверьте, что VPN-подключение к ресурсам Elvees-Neotek активно, и, тогда, в консли хоста, в директории **&lt;host-prefix&gt;/o2k** запустите скрипт **prepare-host-for-orwell.sh**. Так как скрипт будет обращаться к репозиториям SVN, то ему надо будет передать логин и пароль для доступа к этим ресурсам. Их можно передать через параметры командной строки или конвейерной передачей из файла credentials.txt. Запустите скрипт без параметров, чтобы узнать, как можно передать в скрипт данные по учетной записи SVN. Среднее время исполнения скрипта - около 50 минут (максиальное зафискированное время исполнение - 76 минут - на компьютере, в этот период времени, включилась индексация файловой системы).
7. В консоле docker-контейнера, в директории **/o2k** запустите скрипт **prepare-docker-for-orwell.sh**. Данный скрипт должен завершить подготовку docker-контейнера к сборке проекта Orwell/Mainline.

Теперь, находясь в консоли контейнера, зайдем в директорию **/o2k/orwell/Mainline**. Если все прежние шаги были удачными, то в этой директории должны оказаться два скрипта - **start-build-make.sh** и **start-build-ninja.sh**. Первый используется, чтобы подготовить сборку под утилиту make, а второй - под утилиту ninja. Считается, что ninja должна собирать проекты быстрее, однако, из того начального опыта, что у меня сложился по сборке этого проекта, сборка производится примерно одно и тоже время, с некоторым опережением со стороны классического make.


